let questions = [
    {
        numb: 1,
        question: `Жiнка 42-х рокiв прийшла до лiкаря на профiлактичний прийом. Скарг не має. 
        Загальний стан задовiльний. Зрiст 162 см,маса тiла 87 кг, IМТ = 33 кг/м2. Артерi-альний тиск справа - 140/90 мм рт.ст., 
        злiва - 145/85 мм рт.ст., пульс - 72/хв. Аускуль-тативно тони серця приглушенi, шуми не прослуховуються. 
        В легенях дихання ве-зикулярне. Нижнiй край печiнки виступає на 1,5-2 см з-пiд нижнього краю. 
        Набрякiв не виявлено. Яку оцiнку конституцiональ-нiй будовi тiла цiєї пацiєнтки має надати лiкар 
        (за рекомендацiями ВООЗ)?`,
        answer: "Ожирiння I класу",
        options: [
            "Ожирiння II класу",
            "Нормальна вага",
            "Ожирiння I класу",
            "Ожирiння III класу",
            "Надлишкова вага"
        ]
    },
    {
        numb: 2,
        question: `Чоловiк 58-ми рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на значне пiдсилення загаль-ної слабкостi за останнi кiлька тижнiв, цiаноз, болi у животi, нудоту, перiодичне блювання, запах ацетону з роту, гiперпi-гментацiю шкiрних складок. З анамнезу вiдомо, що пацiєнт хворiє на туберкульоз. При фiзикальному обстеженнi артерiаль-ний тиск - 80/40 мм рт.ст., пульс - 124/хв. При лабораторному дослiдженнi кровi: натрiй - 125 ммоль/л, хлориди - 74 ммоль/л, калiй - 5,7 ммоль/л, глюкоза - 3,5 ммоль/л, сечовина - 14 ммоль/л. У загальному ана-лiзi сечi: бiлок - 0,66 г/л, лейкоцити - 10-12 в п/з, еритроцити - 5-6 в п/з, цилiндри - по-одинокi. Який наступний крок у веденнi пацiєнта буде найбiльш доречним?`,
        answer: "Визначення концентрацiї кортизолу в кровi",
        options: [
            "Визначення концентрацiї креатинiну в кровi",
            "Визначення концентрацiї кортизолу в кровi",
            "Визначення концентрацiї дiастази в сечi",
            "Визначення концентрацiї кетонових тiл в сечi",
            "Визначення концентрацiї лужної фо-сфатази в кровi"
        ]
    },
    {
        numb: 3,
        question: `Хвора 37-ми рокiв, хiмiк-технолог. Тур-бує поява синцiв на животi, стегнах, го-мiлках пiсля невеликих травм або без при-чини. Пiд час огляду виявленi численнi дрiбнi та дещо бiльшi синцi, якi мiсцями зливаються (вiд 1х1 до 4х5 см). Iнших змiн немає. Менструацiя триває до 7 днiв. Се-лезiнка не пальпується. В кровi: Нb- 92 г/л, лейкоцити - 7, 2 · 109/л, тромбоцити -6 · 109/л, швидкiсть осiдання еритроцитiв - 33 мм/год. Який патогенез даного захво-рювання?`,
        answer: "Скорочення тривалостi життя тромбо-цитiв",
        options: [
            "Зниження рiвня антигемофiльного глобулiну",
            "Зниження рiвня фiбриногену",
            "Зниження рiвня протромбiну кровi",
            "Скорочення тривалостi життя тромбо-цитiв",
            "Пiдвищення фiбринолiтичної активностi"
        ]
    },
    {
        numb: 4,
        question: `Жiнка 22-х рокiв звернулася до лiкаря з метою планування вагiтностi. В анамне-зi цукровий дiабет протягом двох рокiв. Дiабетичних ускладнень при опитуваннi та оглядi не виявлено. Глiкемiя натще в межах 6,0-7,0 ммоль/л. Який аналiз серед перерахованих слiд призначити, щоб аде-кватно оцiнити контроль глiкемiї?`,
        answer: "Рiвень глiкозильованого (глiкованого) гемоглобiну (НbА1c)",
        options: [
            "Постпрандiальна глiкемiя",
            "Глiкемiчний профiль",
            "Рiвень С-пептиду",
            "Глюкозуричний профiль",
            "Рiвень глiкозильованого (глiкованого) гемоглобiну (НbА1c)"
        ]
    },
    {
        numb: 5,
        question: `Чоловiк 36-ти рокiв звернувся до лiка-ря зi скаргами на серцебиття, пiтливiсть, схуднення на 5-6 кг за останнi 3 мiсяцi. Апетит збережений. При фiзикальному обстеженнi: артерiальний тиск - 130/60 мм рт.ст., пульс - 140/хв., шкiра волога, тепла. При пальпацiї рiвномiрне збiльшення щи-топодiбної залози. Призначення якого до-слiдження буде найбiльш доречним?`,
        answer: "Рiвень тиреотропних гормонiв у кровi",
        options: [
            "Загальний аналiз сечi",
            "Рiвень глюкози кровi",
            "Рiвень тиреотропних гормонiв у кровi",
            "Загальний аналiз кровi",
            "Рiвень тропонiнiв у кровi"
        ]
    },
    {
        numb: 6,
        question: `Жiнка 52-х рокiв звернулася до лiкаря зi скаргами на швидку втомлюванiсть та задишку протягом останнього року з пе-рiодичним сухим кашлем. Пацiєнтка вiд-значає, що останнiм часом їй стало важко пiднiмати обидвi руки та розчiсувати во-лосся. При фiзикальному обстеженнi тем-пература тiла - 37,4 C , пульс - 76/хв., ар-терiальний тиск - 130/85 мм рт.ст., SpO2 - 95% при кiмнатному повiтрi. При невро-логiчному дослiдженнi незначне зниження сили дельтоподiбного м’яза. При аускуль-тацiї легень - розповсюдженi сухi хрипи. На щоках, навколо орбiт та на лiктях ери-тематозний висип. Який метод найбiльш iмовiрно пiдтвердить дiагноз у цiєї пацiєн-тки?`,
        answer: "Бiопсiя м’яза",
        options: [
            "Виявлення антинуклеарних антитiл",
            "Бiопсiя м’яза",
            "Рентгенографiя ОГП",
            "КТ легень",
            "Бiопсiя шкiри"
        ]
    },
    {
        numb: 7,
        question: `Хворий 60-ти рокiв скаржиться на iнтен-сивнi болi стискаючого характеру, локалi-зованi за грудниною з iррадiацiєю у лiвуТерапевтичний профiль 3лопатку та нижню щелепу. Бiль тривалий, не знiмається нiтроглiцерином. Об’єктив-но: холодний пiт. Хворий збуджений. Ау-скультативно: тахiкардiя, приглушенiсть тонiв. Артерiальний тиск - 100/70 мм рт.ст. ЕКГ-комплекси QS та пiдйом S-T вище iзолiнiї в I, аVL, V1, V2, V3, V4. Який дiа-гноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Iнфаркт мiокарда",
        options: [
            "Iнфаркт мiокарда",
            "Лiвостороннiй плеврит",
            "Тромбоемболiя легеневої артерiї",
            "Стенокардiя Принцметала",
            "Мiжреберна невралгiя"
        ]
    },
    {
        numb: 8,
        question: `Чоловiк 32-х рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на висип, що з’явився на колiнах 4 мiсяцi тому i зараз вперше починає з’яв-лятися на лiктях. Зi слiв пацiєнта болю не вiдчуває, але мiсце висипу злегка свербить та кровоточить при розчiсуваннi. Вiн вiд-значив, що на лiктях висип з’явився пiсля подряпин, якi йому нанiс його домашнiй кiт. При фiзикальному обстеженнi лiка-рем виявлено на колiнах та лiктях ерите-матознi бляшки дiаметром вiд 2 до 3 см iз чiтким контуром, щiльнi, вкритi срiбля-стими лусочками. Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Псорiаз",
        options: [
            "Екзема",
            "Контактний дерматит",
            "Хвороба котячих подряпин",
            "Псорiаз",
            "Себорейний дерматит"
        ]
    },
    {
        numb: 9,
        question: `Хвора 65-ти рокiв госпiталiзована в ре-анiмацiйне вiддiлення в коматозному ста-нi. Хворiє на цукровий дiабет II-го типу 10	рокiв. Останнi 2 тижнi спостерiгали-ся виражена полiурiя, полiдипсiя. Глюкоза сироватки кровi - 30 ммоль/л, рН арте-рiальної кровi - 7,3. Осмолярнiсть плазми кровi - 350 мОсм/л. Хворiй встановлено дiагноз: дiабетична гiперосмолярна кома. Який основний патогенетичний механiзм коми?`,
        answer: "Дегiдратацiя",
        options: [
            "Гiпокоагуляцiя",
            "Дегiдратацiя",
            "Пiдвищення клубочкової фiльтрацiї",
            "Гiпонатрiємiя",
            "Пiдвищення канальцевої реабсорбцiї"
        ]
    },
    {
        numb: 10,
        question: `Жiнка 29-ти рокiв звернулася до лiкаря зi скаргами на остуду, бiль у горлi, утруднене ковтання та пiдвищення темпе-ратури до 38oC . При фiзикальному обсте-женнi лiкарем на обох мигдаликах вияв-лено нальоти у виглядi сiрих щiльних плi-вок, збiльшення i болючiсть пiдщелепних лiмфатичних вузлiв. Використання якого дiагностичного методу буде найбiльш до-речним наступним кроком?`,
        answer: "Бактерiологiчне дослiдження мазку iз порожнини носа та горла",
        options: [
            "Експрес-тест для виявлення антигенiв стрептококу групи А",
            "Рентгенографiя м’яких тканин шиї",
            "Аналiз на гетерофiльнi антитiла",
            "Пункцiя пiдщелепних лiмфовузлiв",
            "Бактерiологiчне дослiдження мазку iз порожнини носа та горла"
        ]
    },
    {
        numb: 11,
        question: `Чоловiк 32-х рокiв госпiталiзований на 5-й день хвороби зi скаргами на пiд-вищення температури до 38,4oC , загальну слабкiсть, появу в лiвiй пахвовiй дiлянцi щiльного утвору 5х6 см, малоболючого, рухомого. Шкiра над утвором не змiнена. Обличчя хворого гiперемоване, пастозне. Частота серцевих скорочень - 95/хв., арте-рiальний тиск - 100/80 мм рт.ст. В загаль-ному аналiзi кровi - помiрна лейкопенiя. Працює ветсанiтаром. Який дiагноз є най-бiльш iмовiрним?`,
        answer: "Туляремiя",
        options: [
            "Чума",
            "Доброякiсний лiмфоретикульоз",
            "Гiдраденiт",
            "Туляремiя",
            "Iєрсинiоз"
        ]
    },
    {
        numb: 12,
        question: `Жiнка 54-х рокiв звернулася до лiкаря зi скаргами на загальну слабкiсть протя-гом 2-х мiсяцiв, шум у головi, осиплiсть го-лосу. У 34 роки перенесла субтотальну ре-зекцiю шлунка з приводу виразкової хво-роби. Фiзикальне обстеження без особли-востей. У загальному аналiзi кровi: Нb- 58 г/л, еритроцити - 1, 2 · 1012/л, лейкоцити -2, 8 · 109/л, тромбоцити - 140 · 109/л, швид-кiсть осiдання еритроцитiв - 17 мм/год, анiзоцитоз, пойкiлоцитоз - вираженi (++). Який з наступних дiагностичних методiв буде найбiльш доречно призначити пацi-єнтцi?`,
        answer: "Рiвень цiанокобаламiну кровi",
        options: [
            "Пряма проба Кумбса",
            "Рiвень цiанокобаламiну кровi",
            "Фiброгастроскопiя",
            "Рiвень печiнкових ферментiв кровi",
            "Непряма проба Кумбса"
        ]
    },
    {
        numb: 13,
        question: `Чоловiк 38-ми рокiв захворiв 2 тижнi тому, з’явився кашель, слабкiсть, пiдвищи-лася температура до 38,0oC . Стан рiзко по-гiршився до кiнця 1-го тижня, коли з’яви-лися остуда, проливний пiт, надвечiр тем-пература пiдвищилася до 39,0oC . За 2 днi до госпiталiзацiї у хворого пiд час кашлю видiлилася велика кiлькiсть смердючого харкотиння з кров’ю, пiсля чого стан хво-рого покращився. Пульс - 80/хв., частота дихання - 20/хв., температура тiла - 37,6oC . Якi змiни можливi на рентгенограмi гру-дної порожнини?`,
        answer: "Наявнiсть порожнини з горизонтальним рiвнем рiдини",
        options: [
            "Однорiдна округла тiнь в легеневому полi",
            "Змiщення середостiння в сторону гомо-генної тiнi",
            "Тiнь в нижньому вiддiлi з косою верх-ньою межею",
            "Наявнiсть порожнини з горизонтальним рiвнем рiдини",
            "Затемнення частки легенi"
        ]
    },
    {
        numb: 14,
        question: `Хвора 36-ти рокiв скаржиться на зади-шку, вiдчуття стискання в правiй половинi грудної клiтки, пiдвищення температури до 38,7oC , кашель з видiленням невеликої кiлькостi слизово-гнiйного харкотиння. Хворiє понад тиждень. Скарги пов’язує з переохолодженням. Об’єктивно: легкий акроцiаноз губ, пульс ритмiчний, 90/хв., артерiальний тиск - 140/85 мм рт.ст. Пра-ва половина грудної клiтки вiдстає в актi дихання. Перкуторно справа нижче кута лопатки прослуховується тупiсть. В цiй дiлянцi дихання вiдсутнє. Який найбiльш iмовiрний дiагноз?`,
        answer: "Плеврит",
        options: [
            "Абсцес легенi",
            "Позагоспiтальна пневмонiя",
            "ТЕЛА",
            "Ателектаз легенi",
            "Плеврит"
        ]
    },
    {
        numb: 15,
        question: `Чоловiка 45-ти рокiв доставлено до лiкаря пiсля повiдомлення про випадок активного туберкульозу у його колеги з яким вiн працює в одному офiсному при-мiщеннi. Скарг не має. Пiсля проведення туберкулiнової проби розмiр папули ста-новить 14 мм. Даних про результат попе-редньої проби немає. Який з наступних крокiв лiкаря є найбiльш доречним?`,
        answer: "Рентгенографiя органiв грудної клiтки B. Повторна туберкулiнова проба через 3 мiсяцi",
        options: [
            "Забiр мокротиння для виявлення мiко-бактерiй туберкульозу",
            "Призначення iзонiазиду, рифампiцину та етамбутолу",
            "Рентгенографiя органiв грудної клiтки B. Повторна туберкулiнова проба через 3 мiсяцi",
            "Карантин на 3 мiсяцi",
            "-"
        ]
    },
    {
        numb: 16,
        question: `Чоловiк 18-ти рокiв звернувся до лiка-ря зi скаргами на переймоподiбний бiль в животi, частi рiдкi випорожнення з домi-шками слизу та свiжої кровi, що тривають 4 мiсяцi. За цей час схуд на 10 кг. При фiзи-кальному обстеженнi живiт м’який, болю-чий по ходу товстої кишки злiва, сигмо-подiбна кишка спазмована. При лабора-торному дослiдженнi кровi еритроцити - 3, 2 · 1012 /л, гемоглобiн - 92 г/л, лейкоцити - 10, 6· 109 /л, ШЗЕ- 34 мм/год. Результат бак. посiву випорожнень негативний. На коло-носкопiї виявлено запалення iз втратою судинного малюнку, дiлянка пiдвищеної кровоточивостi 25 см з чiткими межами починаючи вiд краю анусу. Яка лiкуваль-на тактика буде найбiльш доречною?`,
        answer: "Призначення преднiзолону та месаламiну",
        options: [
            "Призначення метронiдазолу",
            "Призначення преднiзолону та месаламiну",
            "Переливання еритроцитарної маси",
            "Повторний забiр випорожнень на бакте-рiологiчне дослiдження",
            "Хiрургiчне лiкування"
        ]
    },
    {
        numb: 17,
        question: `Чоловiк 72-х рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на задишку, кашель, набряки гомiлок, збiльшення живота. Хворiє бiль-ше нiж 20 рокiв на хронiчне обструктивне захворювання легень (ХОЗЛ). Останнi 3 роки є iнвалiдом II групи у зв’язку з па-тологiєю серця. При фiзикальному обсте-женнi пульс - 92/хв, артерiальний тиск - 120/70 мм рт.ст., частота дихання - 24/хв. Шкiрнi покриви цiанотичнi, набряки го-мiлок, при пальпацiї органiв черевної по-рожнини позитивний симптом флуктуацiї. При аускультацiї акцент II тону над ле-геневою артерiєю, сухi хрипи над всiєю поверхнею легень. Який механiзм розви-тку змiн з боку серця у цього хворого є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Вторинна легенева гiпертензiя",
        options: [
            "Рефлекс Бейнбрiджа",
            "Кардiоваскулярний рефлекс",
            "Вторинна легенева гiпертензiя",
            "Рефлекс Китаєва",
            "Дихальний рефлекс"
        ]
    },
    {
        numb: 18,
        question: `Хвора 50-ти рокiв скаржиться на напад болю у правому пiдребер’ї, блювання з до-мiшками жовчi, впродовж 5-ти рокiв тур-бував бiль у епiгастрiї, нудота, порушення випорожнення. Об’єктивно: частота сер-цевих скорочень - 92/хв. Пiдвищеної пов-ноти, язик обкладений, iктеричнi склери. Живiт м’який, болючий у проекцiї жов-чного мiхура, локальне м’язове напружен-ня у правому пiдребер’ї, позитивний сим-птом Мерфi. В загальному аналiзi кровi:лейкоцити - 9, 6 · 109/л, швидкiсть осiдання еритроцитiв - 14 мм/год. Яке дослiдження доцiльно призначити для пiдтвердження дiагнозу в даному випадку?`,
        answer: "Ультразвукове дослiдження жовчного мiхура",
        options: [
            "Ретроградну холангiопанкреатографiю",
            "Холецистографiю",
            "Сцинтiграфiю печiнки",
            "Ультразвукове дослiдження жовчного мiхура",
            "Бактерiологiчне дослiдження жовчi"
        ]
    },
    {
        numb: 19,
        question: `Чоловiк 34-х рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на ранкову скутiсть, болi в по-перековiй дiлянцi, плечових суглобах, су-глобах шиї, хребта, якi посилюються при рiзких рухах. Захворювання почалося з болiв у поперековiй дiлянцi пiсля переохо-лодження. При фiзикальному обстеженнi болючiсть при пальпацiї остистих вiдрос-ткiв та здухвинно-крижового сполучення, сегментарна ригiднiсть поперекової дiлян-ки хребта, атрофiя прилеглих м’язiв. НаТерапевтичний профiль 5рентгенограмi поперекового вiддiлу хреб-та осифiкацiя зв’язок i сухожиль, синде-смофiти, повне зрощення хребцiв. При ла-бораторному дослiдженнi в кровi лейко-цити - 4, 3 · 109/л, ШЗЕ- 37 мм/год. Який⦁ наведених дiагнозiв є найбiльш iмовiр-ним?`,
        answer: "Анкiлозуючий спондилоартрит",
        options: [
            "Ревматоїдний артрит",
            "Анкiлозуючий спондилоартрит",
            "Реактивний артрит",
            "Псорiатичний артрит",
            "Остеоартроз"
        ]
    },
    {
        numb: 20,
        question: `Чоловiк 23-х рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на наявнiсть набрякiв облич-чя, головнi болi, запаморочення, зменшен-ня видiлення сечi, бурий колiр сечi. Наве-денi скарги з’явились пiсля перенесеного фарингiту. При фiзикальному обстежен-нi температура тiла - 37,4o C , артерiальний тиск - 170/110 мм рт.ст., пульс - 86/хв., на-бряки на обличчi, шкiрнi покриви блiдi. Аускультативно серцевi тони приглуше-нi, акцент II тону над аортою. Якi змiни найбiльш iмовiрно будуть спостерiгатись у загальному аналiзi сечi?`,
        answer: "Еритроцитурiя, протеїнурiя, гiалiновi цилiндри",
        options: [
            "Лейкоцитурiя, протеїнурiя, епiтелiальнi цилiндри",
            "Еритроцитурiя, лейкоцитурiя, лейкоци-тарнi цилiндри",
            "Еритроцитурiя, протеїнурiя, гiалiновi цилiндри",
            "Гемоглобiнурiя, бiлiрубiнурiя, зернистi цилiндри",
            "Еритроцитурiя, оксалатурiя, еритроци-тарнi цилiндри"
        ]
    },
    {
        numb: 21,
        question: `2Жiнка 36-ти рокiв скаржиться на бiль, обмеження рухiв у дрiбних суглобах рук, ускладнення при ковтаннi твердої їжi, слабкiсть, сухий кашель. Об’єктивно: шкi-ра кистей та передплiччя щiльна, гладка. Проксимальнi суглоби II-IV пальцiв ки-стей рук набряклi, болючi при пальпацiї. Над легенями сухi розсiянi хрипи, межi серця змiщенi влiво на 2 см, тони приглу-шенi. У кровi: швидкiсть осiдання еритро-цитiв - 36 мм/год, γ-глобулiнiв - 24%. У се-чi: змiн немає. Який найбiльш вiрогiдний дiагноз?`,
        answer: "Системна склеродермiя",
        options: [
            "Саркоїдоз",
            "Ревматоїдний артрит",
            "Системний червоний вовчак",
            "Системна склеродермiя",
            "Дерматомiозит"
        ]
    },
    {
        numb: 22,
        question: `2Жiнка 36-ти рокiв звернулася до лiка-ря зi скаргами на загальну слабкiсть, бiль у животi та пожовтiння шкiри. Зазначе-нi скарги поступово наростали протягом останнiх 3-х мiсяцiв. Пацiєнтка повiдоми-ла, що не мала серйозних захворювань в анамнезi. Вживання наркотикiв та неза-хищенi статевi стосунки заперечує. Прифiзикальному обстеженнi iктеричнiсть склер та жовтушнiсть шкiри, болiснiсть при пальпацiї правої пiдреберної дiлян-ки. При лабораторному дослiдженнi си-роватки кровi: загальний бiлiрубiн - 64,5 мкмоль/л, прямий - 22,7 мкмоль/л, АСТ-822 Од/л, АЛТ- 1237 Од/л, HBsAg - по-зитивно, HBeAg - позитивно. Яка такти-ка лiкування цiєї хворої є найбiльш доре-чною?`,
        answer: "ПЕГ-iнтерферон альфа-2а",
        options: [
            "ПЕГ-iнтерферон альфа-2а",
            "Iмуноглобулiн людини нормальний",
            "Специфiчний iмуноглобулiн проти вiру-су гепатиту В",
            "Преднiзолон та рибавiрин",
            "Вакцина для профiлактики гепатиту В та ламiвудин"
        ]
    },
    {
        numb: 23,
        question: `2Чоловiк 27-ми рокiв звернувся до лiка-ря зi скаргами на бiль та набряк у II та III пальцях лiвої стопи, почервонiння та гнiй-нi видiлення з очей, рiзь та бiль при видi-леннi сечi. Зi слiв пацiєнта має декiлькох статевих партнерiв, зрiдка користується презервативами. При фiзикальному об-стеженнi лiкарем виявлено двостороннiй кон’юнктивiт та дактилiт пальцiв стопи. Обстеження iнших органiв i систем па-тологiї не виявило. У загальному аналiзi кровi ШЗЕ- 40 мм/год, бiохiмiчний аналiз без вiдхилень. На рентгенограмах пальцiв стопи збiльшення об’єму м’яких тканин, звуження суглобової щiлини. Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Реактивний артрит",
        options: [
            "Ревматоїдний артрит",
            "Синдром Шегрена",
            "Сифiлiс",
            "Реактивний артрит",
            "Подагра"
        ]
    },
    {
        numb: 24,
        question: `2Жiнка 28-ми рокiв протягом 12-ти ро-кiв хворiє на хронiчний гломерулонефрит, який весь цей час мав латентний перебiг. За останнi пiвроку виникла загальна слаб-кiсть, зниження апетиту, працездатностi, нудота. Хвора скаржиться на головний бiль, бiль у суглобах. При обстеженнi: анемiя, пiдвищення рiвня сечовини кро-вi до 34,5 ммоль/л, креатинiн кровi - 766 мкмоль/л, гiперкалiємiя. Чим ускладнився перебiг хвороби?`,
        answer: "Хронiчною нирковою недостатнiстю",
        options: [
            "Пiєлонефритом",
            "Хронiчною нирковою недостатнiстю",
            "Амiлоїдозом нирок",
            "Нефротичним синдромом",
            "Гострою нирковою недостатнiстю"
        ]
    },
    {
        numb: 25,
        question: `2Хвора 60-ти рокiв скаржиться на бiль в мiжфалангових суглобах кистей, який посилюється при роботi. Об’єктивно: ди-стальнi та проксимальнi суглоби II-IV пальцiв деформованi, з вузлами Геберде-на, Бушара, болючi, з обмеженою рухо-мiстю. Рентгенограма суглобiв: суглобовiТерапевтичний профiль 6щiлини звуженi, краєвi остеофiти, субхон-дральний склероз. Який дiагноз найбiльш ймовiрний?`,
        answer: "Деформуючий остеоартроз",
        options: [
            "Хвороба Бехтерєва",
            "Хвороба Рейтера",
            "Ревматичний артрит",
            "Деформуючий остеоартроз",
            "Псорiатичний артрит"
        ]
    },
    {
        numb: 26,
        question: `2Хворий 30-ти рокiв працює клепальни-ком протягом 6-ти рокiв. Скарги на рiз-кий бiль у плечовому поясi, особливо в нiчний час. Пальцi рук нiмiють та бiлi-ють при охолодженнi. Став дратiвливим. Об’єктивно: кистi набряклi, холоднi, цiа-нотичнi. Рiзко зниженi всi види чутливостi (больова, температурна, вiбрацiйна). При пробi на холод - симптом ”мертвих паль-цiв”. Вiдзначається слабкiсть у привiдних м’язах V пальця; змiнена електрозбудже-нiсть. Сухожилковi та перiостальнi рефле-кси живi. Який попереднiй дiагноз?`,
        answer: "Вiбрацiйна хвороба локальної дiї",
        options: [
            "Вегетативно-сенсорна полiнейропатiя",
            "Вiбрацiйна хвороба загальної дiї",
            "Синдром Рейно",
            "Вузликовий перiартерiїт",
            "Вiбрацiйна хвороба локальної дiї"
        ]
    },
    {
        numb: 27,
        question: `2Жiнка 37-ми рокiв звернулася до лiка-ря зi скаргами на болi у дiлянцi попере-ку, пiдвищення температури тiла до 38oC . При фiзикальному обстеженнi позитив-ний симптом Пастернацького, бiльше ви-ражений справа. При лабораторному до-слiдженнi у загальному аналiзi кровi: ге-моглобiн - 115 г/л, еритроцити - 3, 9 · 1012/л,лейкоцити - 15, 2 · 109/л, ШОЕ- 28 мм/год.⦁ загальному аналiзi сечi: колiр - свiтло жовтий, питома вага - 1018, бiлок - 0,42 г/л, лейкоцити - 20-30 у полi зору, багато слизу. Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Гострий пiєлонефрит",
        options: [
            "Гострий гломерулонефрит",
            "Гострий апендицит",
            "Гострий пiєлонефрит",
            "Гострий аднексит",
            "Тубулоiнтерстицiйний нефр"
        ]
    },
    {
        numb: 28,
        question: `2Робiтник очисної лави вугiльної шахти зi стажем роботи 15 рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на бiль у груднiй клi-тцi, задишку, сухий кашель, швидку втом-люванiсть. На рентгенограмi легень ди-фузний iнтерстицiальний фiброз, емфiзе-ма, дрiбновогнищевi утворення 3-5 мм у нижнiх i середнiх вiддiлах. На спiрограмi порушення функцiї зовнiшнього дихання вiдсутнi. За даними санiтарно-гiгiєнiчної характеристики робочої зони запиленiсть повiтря кам’яним вугiллям становить 138 мг/м3, вмiст силiцiю (IV) оксиду 2% (нор-ма - 10 мг/м3, якщо вугiльний пил вмiщує до 5% вiльного дiоксиду кремнiю). Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Антракоз",
        options: [
            "Силiкоз",
            "Саркоїдоз",
            "Антракоз",
            "Аденокарцинома",
            "Конiотуберкульоз"
        ]
    },
    {
        numb: 29,
        question: `Жiнка 46-ти рокiв доставлена до вiд-дiлення невiдкладної допомоги зi скар-гами на постiйний, iнтенсивний абдомi-нальний бiль протягом 8 годин, нудоту та блювання. В анамнезi гiпертриглiцериде-мiя, яку пацiєнтка не лiкувала. При фiзи-кальному обстеженнi температура тiла - 38oC , артерiальний тиск - 100/60 мм рт.ст., пульс - 122/хв. Iктеричнiсть кон’юнктив, при пальпацiї черевної стiнки позитивний симптом флюктуацiї, позитивнi симптоми Хвостека та Труссо. При лабораторному дослiдженнi в сироватцi кровi натрiй - 142 ммоль/л, калiй - 3,1 ммоль/л, бiкарбонат - 32 ммоль/л, креатинiн - 106 мкмоль/л, кальцiй - 0,9 ммоль/л. Який перший крок у веденнi пацiєнтки буде найбiльш доре-чним?`,
        answer: "Натрiю хлориду 0,9%, кальцiю глюко-нат та фентанiл внутрiшньовенно",
        options: [
            "Визначення концентрацiї алкоголю в кровi",
            "Апротинiну 10 000 АТрОд (антитрипси-нових одиниць) внутрiшньовенно",
            "Негайна лiтотрипсiя",
            "Ендоскопiчна ретроградна холангiопан-креатографiя (ЕРХПГ)",
            "Натрiю хлориду 0,9%, кальцiю глюко-нат та фентанiл внутрiшньовенно"
        ]
    },
    {
        numb: 30,
        question: `Хвора 22-х рокiв скаржиться на часте i болюче сечовипускання, поклики на се-чопуск вночi, нетримання сечi, бiль у на-длобковiй дiлянцi та у попереку. Часто се-ча має колiр пива. Мiсяць тому вийшла замiж. Об’єктивно: загальний стан задо-вiльний. В легенях - везикулярне дихан-ня. Тони серця ритмiчнi, частота серце-вих скорочень - 78/хв., артерiальний тиск - 128/68 мм рт.ст. Живiт м’який, болючий у надлобковiй дiлянцi. У сечi: еритроци-ти - 12-18 в полi зору, лейкоцити - 12-15, бактерiй +++ в полi зору. Який найбiльш iмовiрний дiагноз?`,
        answer: "Iнфекцiя нижнiх сечових шляхiв - ци-стит",
        options: [
            "Первинний сифiлiс",
            "Iнфекцiя нижнiх сечових шляхiв - ци-стит",
            "Iнфекцiя верхнiх сечових шляхiв - пiєло-нефрит",
            "Гонорея",
            "Сечокам’яна хвороба"
        ]
    },
    {
        numb: 31,
        question: `Чоловiк 33-х рокiв прийшов до лiкаря на профiлактичний прийом. Скарг не має. При фiзикальному обстеженнi лiкарем випадково виявлено грубий систолiчний шум в тoчцi Боткiна, який проводиться в точку аускультацiї верхiвки та на судини шиї. Вiд подальшого обстеження пацiєнт вiдмовився. Через 2 мiсяцi на фонi грипу у Терапевтичний профiль 7пацiєнта розвинулися симптоми серцевої недостатностi. Яку ваду найбiльш iмовiр-но було виявлено лiкарем?`,
        answer: "Аортальний стеноз",
        options: [
            "Аортальна недостатнiсть",
            "Вроджене ураження тристулкового клапана",
            "Мiтральна недостатнiсть",
            "Аортальний стеноз",
            "Мiтральний стеноз"
        ]
    },
    {
        numb: 32,
        question: `Чоловiк 53-х рокiв хворiє на цукровий дiабет протягом 5-ти рокiв. Звертається до лiкаря зi скаргами на болi та судоми в нижнiх кiнцiвках, вiдчуття онiмiння в них, мерзлякуватiсть. При обстеженнi нижнiх кiнцiвок ступнi звичайного кольору, теплi на дотик, усi види чутливостi значно зни-женi, гiперкератози, пульсацiя на артерiях кiнцiвок збережена. Яке ускладнення най-бiльш iмовiрно виникло у пацiєнта?`,
        answer: "Синдром дiабетичної стопи, нейропатична форма",
        options: [
            "Хронiчна венозна недостатнiсть",
            "Синдром дiабетичної стопи, змiшана форма",
            "Синдром дiабетичної стопи, iшемiчна форма",
            "Синдром дiабетичної стопи, нейропатична форма",
            "Облiтеруючий ендартерiїт"
        ]
    },
    {
        numb: 33,
        question: `Жiнка 60-ти рокiв надiйшла до вiддi-лення невiдкладної допомоги зi скаргами на сильний головний бiль у потиличнiй дiлянцi, нудоту, блювання, запаморочен-ня. При оглядi хвора трохи загальмова-на, обличчя гiперемоване, артерiальний тиск - 220/130 мм рт.ст., пульс - 78/хв. При неврологiчному обстеженнi парезiв не ви-явлено, рефлекси рiвномiрно жвавi, м’я-зовий тонус не змiнений, чутливiсть збе-режена. Менiнгеальнi симптоми вiдсутнi. Який стан найбiльш iмовiрно розвинувся у хворої?`,
        answer: "Гiпертонiчний криз",
        options: [
            "Гiпертонiчний криз",
            "Транзиторне порушення мозкового кровообiгу",
            "Пухлина головного мозку",
            "Субарахноїдальний крововилив",
            "Iшемiчний iнсульт"
        ]
    },
    {
        numb: 34,
        question: `Хворий 34-ти рокiв перебуває на лiку-ваннi в психiатричнiй лiкарнi з приводу загострення шизофренiї. Об’єктивно: пе-ребуває в лiжку, рухливо загальмований, контакт вiдсутнiй. На запитання не вiдпо-вiдає. Поза одноманiтна, пацiєнт гiпомiмi-чний, наявнi симптом ”хоботка”, воскова гнучкiсть м’язiв, симптом ”повiтряної по-душки”. В такому станi лишається близь-ко тижня. Харчування парентеральне. Ви-значте наявний синдром розладу рухово-вольової сфери`,
        answer: "Кататонiчний ступор",
        options: [
            "Екзогенний ступор",
            "Психогенний ступор",
            "Апатичний ступор",
            "Депресивний ступор",
            "Кататонiчний ступор"
        ]
    },
    {
        numb: 35,
        question: `Чоловiк 25-ти рокiв, звернувся до лiка-ря зi скаргами на появу висипань в мiж-пальцевих промiжках, в дiлянцi проме-невозап’ястних суглобiв, паховiй дiлянцi та живота, якi супроводжуються сильним свербежем, особливо в нiчний час. Па-цiєнт зазначає, що пiсля вечiрнього ду-шу покращення не наступає. Також йому здається, що як тiльки висип проходить в одному мiсцi, вiн одразу з’являється в iн-шому. При фiзикальному обстеженнi на фонi неураженої шкiри множиннi ерите-матознi папули та екскорiацiї. Який дiа-гноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Короста",
        options: [
            "Екзема",
            "Обсесивно-компульсивний розлад",
            "Короста",
            "Екзема",
            "-"
        ]
    },
    {
        numb: 36,
        question: `Чоловiк 46-ти рокiв звернувся до лiка-ря зi скаргами на появу висипань в дiлянцi кистей рук, що супроводжуються сильним свербежем i турбують протягом тижня. У анамнезi бронхiальна астма, сезоннi алер-гiї. Пацiєнт вiдзначає, що має дуже суху шкiру. При фiзикальному обстеженнi на тильнiй сторонi правої та лiвої кистi ви-явлено множиннi еритематознi папули та везикули з серозним вмiстом, дiлянки лi-хенiфiкацiї та екскорiацiї. Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Екзема",
        options: [
            "Короста",
            "Екзема",
            "Псорiаз",
            "Себорейний дерматит",
            "Контактний дерматит"
        ]
    },
    {
        numb: 37,
        question: `Хворий 43-х рокiв страждає на вираз-кову хворобу 12-палої кишки протягом 8-ми рокiв. Пiд час роботи на садовiй дiль-ницi вiдчув рiзкий бiль у епiгастральнiй дiльницi, слабкiсть, запаморочення. Об’є-ктивно: шкiра блiда, пульс - 102/хв., слаб-кий, артерiальний тиск - 100/60 мм рт.ст., живiт не приймає участi у актi дихання, напружений, болiсний у епiгастрiї, печiн-кова тупiсть вiдсутня. Яке захворювання є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Перфорацiя виразки",
        options: [
            "Перфорацiя виразки",
            "Кишкова непрохiднiсть",
            "Iнфаркт мiокарда",
            "Загострення панкреатиту",
            "Шлункова кровотеча"
        ]
    },
    {
        numb: 38,
        question: `Чоловiка 48-ми рокiв доставлено до лiкаря у непритомному станi. В анамнезi зловживання алкоголем. При обстеженнiТерапевтичний профiль 8шкiра блiда, на тулубi ”судиннi зiрочки”, печiнковий запах з рота, язик обкладений коричневим нальотом. Пiдшкiрнi вени пе-редньої стiнки живота розширенi у вигля-дi (caput medusae). При пальпацiї органiв черевної порожнини позитивний симптом флуктуацiї, гепатомегалiя, спленомегалiя. Набряки нижнiх кiнцiвок. Який стан у хво-рого є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Гостра печiнкова недостатнiсть",
        options: [
            "Гостра шлунково-кишкова кровотеча",
            "Перфоративна виразка шлунка",
            "Гостра печiнкова недостатнiсть",
            "Гiперглiкемiчна кома",
            "Гiпоглiкемiчна кома"
        ]
    },
    {
        numb: 39,
        question: `Хвора 54-х рокiв скаржиться на мер-злякуватiсть, сонливiсть, слабкiсть. В ми-нулому лiкувалася з приводу аутоiмунного вузлового зоба. За рiк її стан погiршив-ся: з’явилася слабкiсть, набрала вагу, ста-ла повiльною. Щитоподiбна залоза - I ст. Шкiра холодна, суха, блiда, язик потовще-ний. Голос захриплий. Тони серця ритмi-чнi, глухi, частота серцевих скорочень - 56/хв., живiт здутий. Випорожнення - за-крепи. Який препарат слiд призначити для профiлактики значного збiльшення щито-подiбної залози?`,
        answer: "Тироксин",
        options: [
            "Тироксин",
            "Метилтiоурацил",
            "Радiоактивний йод",
            "Мерказолiл",
            "Преднiзолон"
        ]
    },
    {
        numb: 40,
        question: `Хворого пiсля перенесеного Q-iнфар-кту мiокарда турбує задишка при незна-чних навантаженнях, нiчнi напади сухого кашлю, вiдчуття хрипiв у груднiй клiтцi i ортопное. В ходi огляду: акроцiаноз, ча-стота серцевих скорочень - 96/хв., тахi-кардiя, ослаблення I-го тону над верхiв-кою, вислуховується III-й тон. В легенях в базальних вiддiлах незвучнi хрипи. Пiд час ехокардiоскопiї дилатацiя лiвого шлу-ночка, витончення i дискiнезiя мiжшлу-ночкової перегородки, фракцiя викиду - 39%. Який варiант дисфункцiї мiокарда є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Систолiчна дисфункцiя лiвого шлуночка",
        options: [
            "Дiастолiчна дисфункцiя лiвого шлуночка",
            "Систолiчна дисфункцiя правого шлуночка",
            "Змiшана дисфункцiя обох шлуночкiв",
            "Систолiчна дисфункцiя лiвого шлуночка",
            "Дiастолiчна дисфункцiя правого шлуночка"
        ]
    },
    {
        numb: 41,
        question: `У хворого 56-ти рокiв, що знаходиться в палатi iнтенсивної терапiї з приводу го-строго iнфаркту мiокарда у дiлянцi пере-дньої стiнки лiвого шлуночка, посилилась загальна слабкiсть та з’явилось вiдчуття ”завмирання” у роботi серця. При аналi-зi ЕКГ виявлено: ритм синусовий, частота серцевих скорочень - 76/хв. Перiодично з’являються поширенi шлуночковi ком-плекси тривалiстю 0,22 с., неправильної форми, пiсля яких виявляються повнi ком-пенсаторнi паузи. Яке ускладнення вини-кло у даного хворого?`,
        answer: "Шлуночкова екстрасистолiя",
        options: [
            "Атрiовентрикулярна екстрасистолiя",
            "Передсердна екстрасистолiя",
            "Повна блокада лiвої нiжки пучка Гiса",
            "Повна блокада правої нiжки пучка Гiса",
            "Шлуночкова екстрасистолiя"
        ]
    },
    {
        numb: 42,
        question: `Жiнка 35-ти рокiв надiйшла до вiддi-лення iнтенсивної терапiї з нападами су-дом з перiодичнiстю 2-3 хвилини, мiж яки-ми не вiдбувається покращення свiдомо-стi, реакцiя зiниць на свiтло вiдсутня. З дитинства хворiє на епiлепсiю. Зазвичай напади виникають 1-2 рази на мiсяць у нi-чний час та супроводжуються мимовiль-ним сечовидiленням та дефекацiєю. По-частiшання нападiв та вищевказанi ускла-днення виникли на тлi перенесеного грипу. Який стан найбiльш iмовiрно розвинувся у хворої?`,
        answer: "Епiлептичний статус",
        options: [
            "Iстеричний невроз",
            "Епiлептичний психоз",
            "Епiлептичний статус",
            "Гiпокальцiємiчний криз",
            "-"
        ]
    },
    {
        numb: 43,
        question: `У чоловiка 20-ти рокiв невдовзi пi-сля екстракцiї зуба розпочалася сильна кровотеча. З анамнезу вiдомо, що пацi-єнт хворiє на гемофiлiю А. При лабора-торному дослiдженнi у загальному аналiзiкровi: еритроцити - 3, 2 · 1012/л, Hb- 98 г/л, кольоровий показник - 0,92, лейкоцити -7, 4 · 109/л, тромбоцити - 240 · 109/л, швид-кiсть осiдання еритроцитiв - 11 мм/год. Час кровотечi за Дюке - 3 хв., час зсiдання кро-вi за Лi-Уайтом - 20 хв. Яка фармакотера-пiя є найбiльш ефективною для цього па-цiєнта?`,
        answer: "Рекомбiнантний VIII фактор",
        options: [
            "Рекомбiнантний XI фактор",
            "Рекомбiнантний VIII фактор",
            "Тромбоцитарна маса",
            "Еритроцитарна маса",
            "Рекомбiнантний X фактор"
        ]
    },
    {
        numb: 44,
        question: `Хворий 29-ти рокiв на другий день пi-сля приїзду з Iндiї госпiталiзований у клi-нiку зi скаргами на бiль у животi, рiдкi випорожнення зi склоподiбним слизом та кров’ю у виглядi ”малинового желе”. За-гальний стан задовiльний, шкiра блiда, ви-сипу немає. Живiт м’який, чутливий в дi-лянцi слiпої i висхiдної кишок. Який етiо-тропний препарат для лiкування цiєї пато-логiї буде найбiльш доречно застосувати?`,
        answer: "Метронiдазол",
        options: [
            "Цефтриаксон",
            "Нiфуроксазид",
            "Дексазон",
            "Еритромiцин",
            "Метронiдазол"
        ]
    },
    {
        numb: 45,
        question: `Чоловiк 27-ми рокiв, спортсмен, пiд час тренування раптово втратив свiдомiсть. Пульс i артерiальний тиск не визнача-ються. Дихання вiдсутнє. Тони серця не вислуховуються. Зiницi широкi. На ЕКГ: полiморфна шлуночкова тахiкардiя. Роз-почато компресiю грудної клiтки. Який наступний крок буде найбiльш доречним?`,
        answer: "Електрична дефiбриляцiя ",
        options: [
            "Вагуснi проби",
            "Внутрiшньовенне введення дигоксину",
            "Внутрiшньовенне введення лiдокаїну",
            "Електрична дефiбриляцiя",
            "Черезстравохiдна кардiостимуляцiя"
        ]
    },
    {
        numb: 46,
        question: `Жiнка 58-ми рокiв перебуває на стацi-онарному лiкуваннi з приводу гiпертонi-чної хвороби. Вранцi, пiсля прийому ка-птоприлу та празозину рiзко пiднялася з лiжка та короткочасно знепритомнiла. Об’єктивно: шкiра блiда, волога. Пульс - 100/хв., слабкий, артерiальний тиск - 70/40 мм рт.ст. На ЕКГ: ритм синусовий, пра-вильний, ознаки перенавантаження лiвого шлуночка. Змiн з боку центральної нер-вової системи не виявлено. Яка причина стану хворої є найбiльш iмовiрною?`,
        answer: "Ортостатична гiпотензiя",
        options: [
            "Ортостатична гiпотензiя",
            "Напад Морганьї-Адамса-Стокса",
            "Кардiогенний шок",
            "Анафiлактичний шок",
            "-"
        ]
    },
    {
        numb: 47,
        question: `Жiнка 37-ми рокiв звернулася до лiкаря зi скаргами на слабкiсть, швидку стомлю-ванiсть, запаморочення, поганий апетит, утруднене ковтання їжi. В анамнезi пiд час вагiтностi 5 рокiв тому у хворої вiдзнача-лося зниження гемоглобiну до 86 г/л. При лабораторному дослiдженнi в загальномуаналiзi кровi: еритроцити - 3, 4 · 1012/л, Hb-70 г/л, колiрний показник - 0,6, ретикуло-цити - 2%, лейкоцити - 4, 7 · 109/л, е- 2%, п-3%, с- 64%, лiмф.- 26%, мон.- 5%, швид-кiсть осiдання еритроцитiв - 40 мм/год. Сироваткове залiзо - 6,3 мкмоль/л. Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Залiзодефiцитна анемiя",
        options: [
            "Гiпопластична анемiя",
            "Аутоiмунна гемолiтична анемiя",
            "Анемiя Мiнковського-Шоффара",
            "Фолiєводефiцитна анемiя",
            "Залiзодефiцитна анемiя"
        ]
    },
    {
        numb: 48,
        question: `У дiвчини 19-ти рокiв скарги на го-ловний бiль пульсуючого характеру в лi-вiй лобно-скронево-тiм’янiй дiлянцi, який турбує протягом п’яти рокiв. Головний бiль виникає нападоподiбно i супроводжу-ється нудотою, блюванням, фонофобiєюта фотофобiєю. Тривалiсть нападу вiд кiлькох годин до 2-3 дiб. Напад цефалгiї часто виникає при перевтомi, емоцiйному перенавантаженнi. Частота нападiв 1-2 ра-зи на мiсяць. Неврологiчний статус без па-тологiчних змiн. Схожi головнi болi були⦁ матерi хворої. Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Мiгрень",
        options: [
            "Хронiчна цервiкокранiалгiя",
            "Кластерний головний бiль",
            "Головний бiль напруги",
            "Мiгрень",
            "Лiкворно-динамiчний головний бiль"
        ]
    },
    {
        numb: 49,
        question: `Хворий 72-х рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на тремор рук, бiльше спра-ва, загальну скутiсть, сповiльнення ходи, мовлення, утруднення при виконаннi зви-чайної домашньої роботи. При фiзикаль-ному обстеженнi загальна брадикiнезiя, гi-помiмiя, емпростотонус, хода ”човгаюча”, ахейрокiнез, тремор спокою в руках, D>S, пiдвищений м’язовий тонус за пластичним типом, феномен ”зубчастого колеса”, ви-ражена постуральна нестiйкiсть. Якi лiки, насамперед, мають бути у схемi лiкування цього хворого?`,
        answer: "Препарати, що мiстять леводопу",
        options: [
            "Холiнолiтики",
            "Препарати, що мiстять леводопу",
            "Препарати, що покращують мiкроцир-куляцiю",
            "Антидепресанти",
            "Антихолiнестеразнi препарати"
        ]
    },
    {
        numb: 50,
        question: `Чоловiк 58-ми рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на кашель зi слизовогнiйним мокротинням, задишку при фiзичному навантаженнi. Зазначенi симптоми турбують протягом 14-ти рокiв. Щоденно викурює 1,5 пачки сигарет з 17-ти рокiв. При фiзикальному обстеженнi пульс - 96/хв., артерiальний тиск - 130/80 мм рт.ст. Перкуторно над усiєю поверхнею легень коробковий звук. Аускультативно дихання ослаблене, на фонi подовженого видиху розсiянi сухi хрипи. За даними спiрометрiї спiввiдношення ОФВ1/ФЖЄЛ - 30%. Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Хронiчне обструктивне захворювання легень (ХОЗЛ)",
        options: [
            "Рак легень",
            "Бронхiальна астма",
            "Хронiчне обструктивне захворювання легень (ХОЗЛ)",
            "Бронхоектатична хвороба",
            "Фiброзуючий альвеолiт"
        ]
    },
    {
        numb: 51,
        question: `Хворий 22-х рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на появу бiлих плям на тлi засмаглої шкiри. На шкiрi тулуба множиннi гiпопiгментованi плями, при пошкрябуваннi спостерiгається мукоподiбне лущення. Проба Бальцера позитивна. Яке захворювання можна припустити?`,
        answer: "Висiвкоподiбний лишай",
        options: [
            "Вiтилiго",
            "Лейкодерма",
            "Висiвкоподiбний лишай",
            "Рожевий лишай",
            "Склеродермiя"
        ]
    },
    {
        numb: 52,
        question: `Молода жiнка звернулася до лiкаря зi cкаргами на задишку при незначному фiзичному навантаженнi, iнколи набряки на ногах, слабкiсть. В анамнезi частi запальнi захворювання легень. Задишка вперше з’явилась у дитинствi та поступово зростала. При фiзикальному обстеженнi пульс - 78/хв., артерiальний тиск - 130/80 мм рт.ст., шкiра цiанотична, набряки на ногах. Аускультативно тони серця ритмiчнi, грубий систолiчний шум уздовж лiвого краю груднини, акцент та розщеплення II тону надл егеневою артерiєю. Пальпаторно печiнка збiльшена. Вибiр лiкарем якого дiагностичного методу буде найбiльш доречним?`,
        answer: "Ехокардiографiя",
        options: [
            "Коронароангiографiя",
            "Ехокардiографiя",
            "Катетеризацiя серця",
            "Бiопсiя мiокарда",
            "Електрокардiограма"
        ]
    },
    {
        numb: 53,
        question: `Чоловiк 63-х рокiв був госпiталiзований 5 днiв тому з приводу iнфаркту мiокарда. Раптом вiн поскаржився на сильний бiль у грудях та втратив свiдомiсть. Пульс не визначається, тони серця вiдсутнi. ЕКГ:синусовий ритм, QS та пiдйом сегмента ST в V1-V4. Реанiмацiйнi заходи неефективнi. При пункцiї виявлена кров в порожнинi перикарда. Вкажiть найбiльш iмовiрнеускладнення:`,
        answer: "Порушення цiлiсностi стiнки лiвого шлуночка",
        options: [
            "Тромбоемболiя легеневої артерiї",
            "Порушення цiлiсностi мiжшлуночкової перегородки",
            "Гострий перикардит",
            "Гостра мiтральна недостатнiсть",
            "Порушення цiлiсностi стiнки лiвого шлуночка"
        ]
    },
    {
        numb: 54,
        question: `Хвора 55-ти рокiв скаржиться на випорожнення 3-4 рази протягом 1-2 годин переважно вранцi, пiсля снiданку. Посилення дiареї пов’язує з пiдвищеними вимогами з боку оточення, хвилюванням, очiкуванням небезпеки. Об’єктивно: метушлива, багатомовна, збiльшеної ваги. Шкiра без змiн, тургор нормальний, живiт м’який безболiсний. В аналiзi кровi змiн не має; аналiз калу: несформований, незначна кiлькiсть крохмальних зерен та м’язових волокон, лейкоцити - 3-4 в п/з; колоноскопiя без патологiї. Призначення якогопрепарату буде найбiльш доречним?`,
        answer: "Лоперамiд",
        options: [
            "Бiсакодил",
            "Анаприлiн",
            "Лоперамiд",
            "Ампiцилiн",
            "Дротаверин"
        ]
    },
    {
        numb: 55,
        question: `Чоловiк 25-ти рокiв звернувся до лiкаря зi скаргами на наявнiсть висипки протягом 2 тижнiв, яка з’явилась несподiвано. Пiд час збору анамнезу пацiєнт повiдомив, що почуває себе повнiстю здоровим, але зазначив що 2 мiсяцi тому влiтку мав ”жахливу, грипоподiбну” застуду. При фiзикальному обстеженнi на шкiрi лобка,генiталiй та стегон розташованi сферичнiпапули, рожевого та тiлесного кольору,без запалення, з центральним заглибленням. Який дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Контагiозний молюск",
        options: [
            "Оперiзуючий герпес",
            "Папiлома",
            "Фурункул",
            "Вторинний сифiлiс",
            "Контагiозний молюск"
        ]
    },
    {
        numb: 56,
        question: `У пацiєнта 64-х рокiв протягом останнiх 2 мiсяцiв з’явилося вiдчуття утрудненого ковтання твердої їжi з затримкою її посерединi стравоходу. Втрата ваги - 4 кг. Батько хворого помер вiд раку шлунка. Запiдозрено рак стравоходу. За допомогою якого дослiдження найбiльш iмовiрно можна верифiкувати цю патологiю?`,
        answer: "ФЕГДС з бiопсiєю",
        options: [
            "Внутрiшньостравохiдна рН-метрiя",
            "ФЕГДС з бiопсiєю",
            "Дихальний уреазний тест",
            "Комп’ютерна томограма грудної клiтки",
            "Рентгенконтрастне дослiдження стравоходу i шлунка"
        ]
    },
    {
        numb: 57,
        question: `Чоловiк 64-х рокiв знаходиться на амбулаторному лiкуваннi з приводу iшемiчної хвороби серця, дифузного кардiосклерозу, постiйної форми фiбриляцiї передсердь, серцевої недостатностi III функцiонального класу. Фармакотерапiя складається з кордарону 2 рази на день, торасемiду через день, триметазидину 2 рази надень. Сiмейний лiкар з метою профiлактики тромбоутворення рекомендував хворому прийом варфарину (3 мг на день). Якийметод контролю ефективностi та безпекиантикоагулянтної терапiї в даному випадку буде найбiльш доречним?`,
        answer: "Мiжнародне нормалiзоване спiввiдношення",
        options: [
            "Мiжнародне нормалiзоване спiввiдношення",
            "Рiвень фiбриногену",
            "Швидкiсть зсiдання еритроцитiв",
            "Кiлькiсть тромбоцитiв",
            "Час згортання кровi за Лi-Уайтом"
        ]
    },
    {
        numb: 58,
        question: `Хвора 38-ми рокiв, бухгалтер. На прийомi багато говорить, мова прискорена,швидко переключається з теми на тему, що робить розумiння мови хворої скр тним. Не може всидiти на стiльцi, жестикулює, несподiвано починає спiвати, смiятися, декламувати вiршi. Вважає себе”найздоровiшою”, ”найщасливiшою”, заявляє, що ”всi заздрять її зовнiшностi тачудовому голосу”. Зi слiв родичiв, останнi5 днiв не спить вночi, вiдзначається пiдвищений апетит, гнiвливiсть. 3 роки тому лiкувалася у психiатра з приводу депресiї.Який синдромальний дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "Манiакальний синдром",
        options: [
            "Депресивний синдром",
            "Шизофренiя, параноїдна форма",
            "Делiрiозний синдром",
            "Манiакальний синдром",
            "Синдром гiперактивностi з дефiцитом уваги"
        ]
    },
    {
        numb: 59,
        question: `Чоловiк 78-ми рокiв, правильно називає своє прiзвище, iм’я, дату народження. Не може назвати поточну дату, свiй вiк, дезорiєнтований у мiсцi перебування. Не пам’ятає про смерть дружини, яка померла 5 рокiв тому, а також нiчого не можеповiдомити про останнi роки свого життя. Мова уповiльнена, словниковий запас обмежений, часто не може згадати назви предметiв. У пробi на запам’ятовування десяти слiв вiдтворює три слова. Простi арифметичнi дiї виконує з помилками. Не може пояснити сенсу поширених прислiв’-їв i приказок. Який синдромальний дiагноз є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "",
        options: [
            "Деменцiя",
            "Галюцинаторний синдром",
            "Маячний синдром",
            "Манiакальний синдром",
            "Депресивний синдром"
        ]
    },
    {
        numb: 60,
        question: `Жiнка 36-ти рокiв звернулася до лiкаря зi скаргами на часте сечовипускання, бiль лiвому боцi, нудоту та пiдвищену температуру. При фiзикальному обстеженнi температура тiла - 39,4oC, артерiальний тиск - 120/80 мм рт.ст., пульс - 89/хв., частота дихання - 18/хв., SpO2 - 98% при кiмнатному повiтрi. При пальпацiї болючiсть у лiвому костовертебральному кутi та лiвому боцi. Який наступний крок лiкаря у веденнi пацiєнтки буде найбiльш доречним?`,
        answer: "Здати загальний аналiз сечi та виконати бактерiологiчне дослiдження сечi", 
        options: [
            "Призначити нiтрофурантоїн перорально на 10 днiв",
            "Призначити триметопримсульфаметоксазол на 10 днiв",
            "Рекомендувати пройти тест на вагiтнiсть",
            "Розпочати внутрiшньовенне введення цефтриаксону",
            "Здати загальний аналiз сечi та виконати бактерiологiчне дослiдження сечi"
        ]
    },
    {
        numb: 61,
        question: `Чоловiк 64-х рокiв надiйшов у вiддiлення невiдкладної допомоги зi скаргами на набряки нижнiх кiнцiвок, попереку та передньої черевної стiнки. В анамнезi хронiчний бронхiт з бронхоектазами. При фiзикальному обстеженнi температура тiла -37,2oC, артерiальний тиск - 110/75 мм рт.ст.,пульс - 82/хв., частота дихання - 19/хв. Прилабораторному дослiдженнi у загальномуаналiзi сечi (ЗАС): питома вага - 1025, бiлок - 9,9 г/л, лейкоцити - 2-3 у полi зору,еритроцити - 1-2 у полi зору, цилiндри -немає. Добова протеїнурiя - 11,4 г/добу. Убiохiмiчному аналiзi кровi загальний бiлок - 52 г/л, альбумiни - 30 г/л, холестерин- 9,6 ммоль/л. Який тип ураження нирок уцього хворого є найбiльш iмовiрним?`,
        answer: "АА амiлоїдоз, нефротичний синдром",
        options: [
            "Пiєлонефрит, сечовий синдром",
            "Тубуло-iнтерстицiальний нефрит, нефротичний синдром",
            "Дiабетична нефропатiя, нефритичний синдром",
            "АА амiлоїдоз, нефротичний синдром",
            "Гломерулонефрит, нефритичний синдром"
        ]
    },
    {
        numb: 62,
        question: `До лiкаря звернувся чоловiк 36-ти рокiв зi скаргами на пекучий загрудиннийбiль, що зазвичай виникає через 1-1,5 години пiсля вживання їжi. Зазначає, щобiль пiдсилюється в горизонтальному положеннi. При верхнiй ендоскопiї виявленi2 вогнищевих ураження нижньої третинислизової оболонки стравоходу до 5 мм вмежах однiєї складки. Яка тактика лiкарябуде найбiльш доречною?`,
        answer: "Призначення iнгiбiторiв протонної помпи",
        options: [
            "Хiрургiчне лiкування",
            "Призначення iнгiбiторiв протонної помпи",
            "Призначення кларитромiцину",
            "Призначення ненаркотичних анальгетикiв",
            "-"
        ]
    },
    {
        numb: 63,
        question: `Хворий 57-ми рокiв перебуває на лiкуваннi з приводу полiтравми. Через 8 дiб виникли скарги на виражений кашель з видiленням гнiйного харкотиння, виражену задишку, пiдвищення температури до 38,8oC. В анамнезi: хронiчний бронхiт, палить 20 рокiв. Об’єктивно: в легенях вислуховується жорстке дихання, в нижнiх вiддiлах правої легенi - вологi дрiбнопухирчастi хрипи. Проба на ВIЛ - негативна. Який дiагноз у даного хворого?`,
        answer: "",
        options: [
            "Нозокомiальна пневмонiя",
            "Пневмонiя осiб з iмунодефiцитом",
            "Аспiрацiйна пневмонiя",
            "Позагоспiтальна пневмонiя",
            "-"
        ]
    },
    {
        numb: 64,
        question: `Чоловiку 42-х рокiв, з дiагнозом спастичний парапарез призначено мiорелаксант тизанiдин за схемою поступового збiльшення дози. Хворий порушив рекомендацiю i вжив вiдразу добову дозу, пiсля чого вiдчув загальну слабiсть, запаморочення, зниження сили в ногах та на короткий час втратив свiдомiсть. При фiзикальному обстеженнi артерiальний тиск -75/55 мм рт.ст., пульс - 69/хв., температуратiла - 36,6oC, загальна м’язова гiпотонiя. Який невiдкладний стан найбiльш iмовiрно виник у хворого?`,
        answer: "Синкопальний стан",
        options: [
            "Симпато-адреналовий криз",
            "Транзиторна iшемiчна атака",
            "Панiчна атака",
            "Ваго-iнсулярний криз",
            "Синкопальний стан"
        ]
    },
    {
        numb: 65,
        question: `Жiнка 65-ти рокiв, вранцi пiсля сну вiдмiтила затерплiсть в правих кiнцiвках, запаморочення, гикавку, змiну голосу, похлинання при вживаннi рiдини, затерплiсть та бiль у лiвiй половинi обличчя, хиткiсть ходи. Останнi показники артерiального тиску - 160/100 мм рт.ст. У анамнезi гiпертонiчна хвороба (систематично не лiкується). При фiзикальному обстеженнi горизонтальний середньоамплiтудний нiстагм, бiльше виражений влiво, синдром Горнера лiворуч, гiпестезiя лiвої половини обличчя за цибулинним типом, правобiчна гемiгiпестезiя, атаксiя в позi Ромберга. Мова змiнена - нечiтка артикуляцiя, проте змiст i розумiння мови не порушенi. Пацiєнтцi важко висунути язик з рота. Парезiв кiнцiвок немає. Який метод буде найбiльш доречним у пiдтвердженi дiагнозу цiєї пацiєнтки? `,
        answer: "",
        options: [
            "Електроенцефалографiя",
            "Магнiтно-резонансна томографiя (МРТ) головного мозку",
            "Комп’ютерна томографiя (КТ) головного мозку",
            "Реоенцефалографiя",
            "Ангiографiя"
        ]
    },
    {
        numb: 66,
        question: `Пацiєнтка 30-ти рокiв впродовж 5-ти рокiв хворiє на системний червоний вовчак (СЧВ) i щоденно приймає 16 мг метилпреднiзолону. Яке твердження щодо вакцинацiї у даному випадку є вiрним?`,
        answer: "",
        options: [
            "Вакцинацiя вiд грипу протипоказана хворим, що отримують глюкокортикоїди",
            "Будь-яка вакцинацiя протипоказана",
            "Вакцинацiя вiд грипу проводиться пiд прикриттям антигiстамiнних препаратiв",
            "Рекомендована щорiчна планова вакцинацiя вiд грипу",
            "Вакцинацiя вiд грипу пiсля зменшення дози преднiзолону до мiнiмальної"
        ]
    },
    {
        numb: 67,
        question: `У лiкаря-стоматолога 26-ти рокiв приобстеженнi виявили помiрну гiперферментемiю, позитивний тест на HBsAg. Його дружина 24-х рокiв не має щеплення вiдвiрусного гепатиту В. Дитина 2-х рокiв належно вакцинована за вiковим графiком.Яка профiлактика вiрусного гепатиту В повинна бути проведена у родинi`,
        answer: "Негайна вакцинацiя дружини при негативному тестi на HBsAg",
        options: [
            "Призначення дружинi та дитинi специфiчної хiмiопрофiлактики ненуклеозидними аналогами",
            "Негайна вакцинацiя дружини при негативному тестi на HBsAg",
            "Призначення специфiчного iмуноглобулiну дружинi та дитинi",
            "Призначення специфiчного iмуноглобулiну дитинi",
            "Призначення дружинi специфiчної хiмiопрофiлактики ненуклеозидними аналогами"
        ]
    },
    {
        numb: 68,
        question: `Жiнка 32-х рокiв, вчителька молодших класiв, проходить обов’язковий профiлактичний медичний огляд. Вiдомо, що у регiонi проживання спалах кору. Жiнка скарг не має. За даними карти профiлактичних щеплень порушень календаря немає, у дитинствi отримала усi необхiднi щеплення. Останнє щеплення вiд дифтерiї та правця у 26 рокiв. Останнiй ПАП-тест зроблено у 30 рокiв, без вiдхилень. При фiзикальному обстеженнi температура тiла - 37,2oC, пульс - 80/хв., артерiальний тиск- 130/80 мм рт.ст. Що з перерахованого є найбiльш доречною тактикою лiкаря вiдносно цiєї пацiєнтки?`,
        answer: "Визначити рiвень IgG до вiрусу кору",
        options: [
            "Направити на мамографiю",
            "Зробити тест на вiрус папiломи людини (ВПЛ-тест)",
            "Ввести вакцину АДС-М",
            "Вакцинацiї та скринiнгу не потребує",
            "Визначити рiвень IgG до вiрусу кору"
        ]
    },
    {
        numb: 69,
        question: `Дiвчина 22-х рокiв прийшла у жовтнi до свого сiмейного лiкаря на профiлактичний огляд. Самопочуття задовiльне, скарг не має. Протягом 3-х рокiв хворiє на добре контрольований цукровий дiабет I типу. Її 70-рiчна бабуся хворiє на рак грудей. Останнiй ПАП-тест було зроблено рiк тому, вiдхилень не зафiксовано. Її зрiст - 172 см, вага - 61 кг, IМТ - 20 кг/м2. Показник глiкованого гемоглобiну A1c складає 6,5%, останнiй показник глюкометра - 6,54 ммоль/л. Яка рекомендацiя лiкаря цiй пацiєнтцi буде найбiльш доречною?`,
        answer: "Вакцинуватися вiд грипу",
        options: [
            "Пройти мамографiю",
            "Пройти тест на вiрус папiломи людини (ВПЛ-тест)",
            "Легкi аеробнi вправи щодня",
            "Вакцинуватися вiд грипу",
            "Модифiкацiя дiєти з метою зниження ваги"
        ]
    },
    {
        numb: 70,
        question: `35-рiчного чоловiка доставлено доприймального вiддiлення у непритомномустанi. Його дружина повiдомила, що вiн втратив свiдомiсть пiсля вiдкриття крану з водою. За день до цього протягом тижня чоловiк скаржився на запаморочення, слабкiсть та порушення координацiї. Пра-є спелеологом, проводить екскурсiї печерами. Пiд час лiкування у стацiонарi,спостерiгалися постiйнi парестезiї, дисфагiя, дезорiєнтацiя та атаксiя. Стан швидко прогресував, пацiєнт почав нерозбiрливо говорити, приєдналися галюцинацiї, ажитацiя, що потребували седацiї та iнтубацiї пацiєнта. На 14-й день госпiталiзацiї пацiєнт помер. Вакцинацiя вiд якого збудника найбiльш iмовiрно попередила б смерть цього пацiєнта?`,
        answer: "",
        options: [
            "Вiрусу сказу",
            "Вiрусу клiщового енцефалiту",
            "Вiрусу японського енцефалiту",
            "Вакцина вiд цього збудника не розроблена",
            "Вiрусу полiомiєлiту"
        ]
    },
    {
        numb: 71,
        question: `Дiвчина 21-го року звернулася до лiкаря з грипоподiбною картиною захворювання, субфебрильною температурою, нездужанням та легкою жовтяницею протягом 2-х днiв. Лабораторнi показники сироватки кровi: аспартатамiнотрансфераза (АСТ) - 456 Од/л, аланiнамiнотрансфераза (АЛТ) - 745 Од/л, IgM до HAV - позитивний результат. Яка тактика по вiдношенню до контактних осiб буде найбiльшдоречною?`,
        answer: "Вакцинацiя вiд гепатиту А протягом першого тижня",
        options: [
            "Введення iмуноглобулiну людини нормального протягом 24 годин",
            "Вакцинацiя вiд гепатиту В протягом першого тижня",
            "Введення iнтерферону альфа-2b протягом першого тижня",
            "Вакцинацiя вiд гепатиту А протягом першого тижня",
            "Профiлактичний прийом софосбувiру/ледiпасвiру протягом 1 мiсяця"
        ]
    },
    {
        numb: 72,
        question: `Жiнка 52-х рокiв прийшла до свого лiкаря на щорiчний профiлактичний огляд.Вона нiколи не госпiталiзувалася до лiкарнi та виконує легкi аеробнi вправи чотири рази на тиждень. У її батька було захворювання серцево-судинної системи. Її зрiст - 172 см, вага - 77 кг, IМТ- 26 кг/м2. При фiзикальному обстеженнi температура - 36,8oC, пульс - 81/хв., частота дихання  - 16/хв., артерiальний тиск сидячи - 160/100 мм рт.ст. на обох руках. Офтальмоскопiя очного дна виявила звуження судин сiткiвки. Лабораторнi показники без вiдхилень. Що з перерахованого буде найбiльш доречним призначенням з метою зниження ризику смертi цiєї пацiєнтки вiд серцево судинних захворювань?`,
        answer: "Еналаприл",
        options: [
            "Аспiрин",
            "Варфарин",
            "Еналаприл",
            "Нiтроглiцерин",
            "Дипiридамол"
        ]
    },
    {
        numb: 73,
        question: `Ранiше здоровий хлопець 22-х рокiв прийшов на прийом до лiкаря зi скаргами на пiдвищену температуру та кашель з жовтим мокротинням, що продовжуються протягом 7-ми днiв. При фiзикальному обстеженнi температура - 38,3oC, артерiальний тиск - 130/70 мм рт.ст., частота серцевих скорочень - 79/хв., частота дихання - 17/хв., SpO2 - 95% при кiмнатному повiтрi. При аускультацiї звучнi вологi хрипи злiва. На оглядовiй рентгенограмi консолiдацiя у нижнiй частцi лiвої легенi. Який з перерахованих препаратiв буде найбiльш доцiльно призначити цьому пацiєнту?`,
        answer: "",
        options: [
            "Левофлоксацин",
            "Гентамiцин",
            "Ципрофлоксацин",
            "Триметоприм-сульфаметоксазол",
            "Азитромiцин"
        ]
    },
    {
        numb: 74,
        question: `Дiвчина 22-х рокiв звернулася до лiкаря зi скаргами на задишку, загрудинний бiль,вiдчуття страху та ”стороннього тiла” угорлi. Зазначенi симптоми з’явилися в момент перегляду фiльму з друзями i вже протягом 40 хвилин зберiгаються i не зникають. Пацiєнтка стверджує, що подiбнийнапад у неї не вперше, але ранiше вонамогла опанувати цей стан та заспокоїтися.При фiзикальному обстеженнi перед лiкарем тремтяча та спiтнiла дiвчина, температура тiла - 37,5oC, артерiальний тиск - 130/90 мм рт.ст., пульс - 112/хв., частотадихання - 18/хв., SpO2 - 99% при кiмнатному повiтрi. Лiкар не може заспокоїтипацiєнтку. Вона стверджує, що помираєта благає про допомогу. Який наступнийкрок лiкаря буде найбiльш доречним?`,
        answer: "Ввести феназепам внутрiшньовенно",
        options: [
            "Ввести феназепам внутрiшньовенно",
            "Призначити нiтроглiцерин перорально та спостерiгати мiнiмум 5 хвилин",
            "Призначити аспiрин перорально та доставити до найближчого реперфузiйного центру",
            "Ввести метопролол внутрiшньовенно",
            "Розпочати курс флуоксетину перорально"
        ]
    },
]